\input{../common/header.tex}
\input{../common/cmds.tex}

\title{Ch. 12 - Templates}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Généralités}

\begin{frame}
\frametitle{Overview}
\begin{itemize}[<+->]
\item \emph{Introduction} au mécanisme de templates en \cpp
	\begin{itemize}
	\item Livres complets existants
	\end{itemize}
\item Très efficace
	\begin{itemize}
	\item Génération à la compilation
	\item Liaison statique des liens
	\end{itemize}
\item Permet
	\begin{itemize}
	\item de la programmation modulaire
	\item d'émuler des relations d'héritage
	\item d'émuler le polymorphisme en « compile-time »
	\item d'éviter des conversions implicites
	\end{itemize}
\item Mécanisme très différent des generics en \java
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Syntaxe}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|template<liste params> prototype|
\item Déclare le prototype
	\begin{enumerate}
	\item d'une classe
	\item d'un membre de classe
	\item d'une fonction
	\item d'une variable
	\end{enumerate}
\item La liste des paramètres est une liste non-vide de « types »
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemples}
\begin{lstlisting}
template<class T> class A {};

A<int> a;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
class B
{
	template<class T> void brol(T t);
};

B b;
b.brol(2);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
template<int N> class C {};

C<5> a;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
template<class T> T gcd(T a, T b) {...};

int a = gcd(24, 36);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
template<class T = double> constexpr T PI = T(atan(1) * 4);

double area = PI<> * r * r;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Implémentation (1/2)}
\begin{block}<+->{Règle}
	\begin{itemize}
	\item Le code « concret » d'un template est généré (et compilé) à la compilation, si besoin est.
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{exampleblock}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Très efficace
	\item La taille d'un \texttt{T} est connue à la compilation
		\begin{itemize}
		\item son type « véritable » aussi
		\end{itemize}
	\item Résolution statique des liens
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Implémentation (2/2)}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Peut cacher des bugs
		\begin{itemize}
		\item Des bugs compilatoires ou sémantiques peuvent apparaître pour certaines instanciations et pas d'autres
		\item Messages d'erreurs de compilation parfois obscurs
		\item Grossit la taille de l'exécutable
			\begin{itemize}
			\item Grossit la taille du segment de code
			\end{itemize}
		\item L'implémentation des prototypes se fait au sein du même fichier
			\begin{itemize}
			\item Force l'open source (code au sein du header)
			\item Retarde les mises à jour du standard (lobbys)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Peut poser des problèmes à la surdéfinition
		\begin{itemize}
		\item Constructeurs \lstinline|Brol(T)| et \lstinline|Brol(int)| empêche la création d'un \lstinline|Brol<int>|
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Utilisation : programmation générique}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{array.hpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T, int N> class Array
{
    T t[N];

    public:
        Array() = default;

        Array(const std::initializer_list<T>& l) : Array()
        {
            if(N != l.size())
                throw std::out_of_range("Non matching sizes");
            std::copy(l.begin(), l.end(), t);
        }

        T& operator[](unsigned i) { return t[i]; }
        const T& operator[](unsigned i) const { return t[i]; }

        constexpr unsigned size() const noexcept { return N; }
        constexpr bool empty() const noexcept { return N == 0; }

        auto begin() noexcept { return std::begin(t); }
        const auto begin() const noexcept { return std::begin(t); }
        auto end() noexcept { return std::end(t); }
        const auto end() const noexcept { return std::end(t); }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Utilisation : éviter des conversions}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{arithmetic.hpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T = double> constexpr T pi = T(atan(1) * 4);
constexpr double PI = pi<>;

template<class Integer>
constexpr Integer gcd(Integer a, Integer b)
{
    if(b == 0)
        return a;
    else
        return gcd(b, a % b);
}

template<class Integer>
constexpr Integer lcm(Integer a, Integer b)
{
    return (a  / gcd(a, b)) * b;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Utilisation : émulation de polymorphisme}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{print-container.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class Container>
void print(const Container& c)
{
	for(const auto & o : c)
		cout << o << " ";
}

int main()
{
	vector<int> v = {1,2,3,4,5};
	list<double> l = {1.1, 2.2, 3.3, 4.4, 5.5};

	print(v);
	cout << endl;

	print(l);
	cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Différences entre generics (Java) et templates}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \java,
	\begin{itemize}
	\item les \texttt{T} sont interprétés comme des \texttt{Object}
	\item la résolution des liens et types est dynamique pour les \texttt{T}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Problème}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Comment effectuer des casts dégradants (\texttt{Object} $\longrightarrow$ \texttt{Concret}) ?
		\begin{itemize}
		\item Manuellement, avec perte possible
		\end{itemize}
	\item Comment allouer la mémoire lors d'un appel constructeur / tableau ?
		\begin{itemize}
		\item On ne peut pas directement
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{En \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les \texttt{T} sont interprétés sous leur type «~véritable~»
\item La résolution des liens et types est statique pour les \texttt{T}
	\begin{itemize}
	\item Sauf demande explicite du programmeur
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Non-problème}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Le problème des casts dégradants ne se pose pas (car les types sont «~véritables~»)
		\begin{itemize}
		\item Manuellement toujours possible avec opérateurs de cast
		\end{itemize}
	\item On peut appeler le constructeur
	\item On peut créer directement un tableau de \texttt{T}
		\begin{itemize}
		\item Car les types sont « véritables », on connaît leur taille
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Instanciation}

\begin{frame}
\frametitle{Mécanisme}
\begin{itemize}[<+->]
\item À titre de compilation, il est nécessaire de différencier la \emph{déclaration} d'un template et son \emph{instanciation}
	\begin{itemize}
	\item Quels sont les fonctions « concrètes » qui existent au sein de mon programme ?
	\item Quelle est la fonction qui est appelée sur des paramètres donnés ?
	\end{itemize}
\item Un template est un « moule » à fonctions / classes
	\begin{itemize}
	\item Pas un type, pas une fonction, ou « quoi que ce soit »
	\item Cela n'existe pas au sein des fichiers objets
	\end{itemize}
\item L'utilisation d'un template va \emph{l'instancier }
\item Deux types d'instanciation
	\begin{enumerate}
	\item Explicite
	\item Implicite
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Instanciation explicite}
\begin{itemize}[<+->]
\item Un template peut être instancié explicitement
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|template<class T> T factorial(T t);|
	\item \lstinline|template int factorial(int t);|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Avantages :
	\begin{itemize}
	\item Évite des instanciations implicites non désirées
	\item Évite l'ambiguïté / redéclaration
	\end{itemize}
\item Inconvénient : verbeux
\item Remarque : une instanciation explicite d'un template avec des arguments par défaut n'utilise pas les arguments
	\begin{itemize}
	\item Ne tente pas de les utiliser
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{explicit.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
void f(T s)
{
    cout << s << endl;
}

template void f<double>(double); // instantiates f<double>(double)
template void f<>(char); // instantiates f<char>(char), template argument deduced
template void f(int); // instantiates f<int>(int), template argument deduced

//not a use of default arguments
char* p = 0;
template<class T> T g(T x = &p) { return x; }
template int g<int>(int);   // OK even though &p isn't an int.
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Source : cppreference
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Instanciation implicite}
\begin{exampleblock}<+->{Pré-requis}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Une instruction requiert que la définition d'une fonction template existe
	\item Ladite fonction n'est pas instanciée explicitement
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Par ex. : un appel requiert que la fonction existe
\item Déduction des arguments template possible
	\begin{itemize}
	\item Dépend du contexte
	\end{itemize}
\item Avantage : écriture concise
\item Inconvénient : il n'est pas toujours facile de savoir \emph{a priori} si la déduction d'arguments va fonctionner
	\begin{itemize}
	\item Mais si elle échoue, le code ne compile pas
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{implicit.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
void f(T s)
{
    cout << s << endl;
}

int main()
{
    f<double>(1); // instantiates and calls f<double>(double)
    f<>('a'); // instantiates and calls f<char>(char)
    f(7); // instantiates and calls f<int>(int)
    void (*ptr)(std::string) = f; // instantiates f<string>(string)
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Source : cppreference
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Template de classe}
\begin{itemize}[<+->]
\item Au même titre que les fonctions, les classes peuvent être des templates
\item Différence entre déclaration et instanciation
	\begin{itemize}
	\item Instanciation explicite ou implicite
	\end{itemize}
\item Similairement aux fonctions, un template est un « moule » à classes
	\begin{itemize}
	\item N'existe pas s'il n'est pas instancié
	\end{itemize}
\item Similairement aux fonctions, certaines erreurs ne peuvent apparaître qu'à l'instanciation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{inst-class.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

using namespace std;

namespace N
{
    template<class T> class Y { void mf() { } }; // template definition
}
// template class Y<int>; // error: class template Y not visible in the global namespace
using N::Y;
// template class Y<int>; // error: explicit instantiation outside
                          // of the namespace of the template
template class N::Y<char*>;      // OK: explicit instantiation
template void N::Y<double>::mf(); // OK: explicit instantiation

template<class T> struct Z {
    void f() {}
    void g(); // never defined
}; // template definition
template struct Z<double>; // explicit instantiation of Z<double>

int main()
{
    Z<int> a; // implicit instantiation of Z<int>
    Z<char>* p; // nothing is instantiated here
    p->f(); // implicit instantiation of Z<char> and Z<char>::f() occurs here.
    // Z<char>::g() is never needed and never instantiated: it does not have to be defined
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Source : cppreference
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Déduction d'arguments}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item À l'instanciation, tous les arguments templates doivent être connus
	\begin{itemize}
	\item Mais ils ne doivent pas tous être spécifiés
	\end{itemize}
\item Si possible, le compilateur déduit les arguments manquants
\item Ce processus déduction est mis en œuvre quand
	\begin{enumerate}
	\item un appel de fonction est effectué
	\item l'adresse d'une fonction est acquise
	\end{enumerate}
\item Les arguments sont déduits du contexte, si possible
\item La déduction est effectuée
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les différentes sortes de paramètres template}
%\frametitle{Déduction des arguments templates d'un type}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Les paramètres templates sont de trois sortes
	\begin{enumerate}
	\onslide<2-> \item Les paramètres templates de templates (TT)
	\onslide<3-> \item Les paramètres templates de type (T)
	\onslide<4-> \item Les paramètres templates qui ne sont pas de types (I)
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<5-|handout:1>{\includegraphics[width=\textwidth]{pics/template.pdf}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Déduction des arguments templates d'un type}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pour déduire les arguments template d'un type, on possède deux informations
	\begin{enumerate}
	\item Le type-id « d'origine » P, combinaison de TTs, de Ts et de Is
	\item Le type-id « sortie » A, sans paramètres template
	\end{enumerate}
\item Le compilateur tente de trouver
	\begin{itemize}
	\item un template de classe pour TT
	\item un type pour I
	\item une valeur pour I
	\end{itemize}
\item But : obtenir P = A
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}
	\item Sur l'exemple précédent, on a
		\begin{itemize}[<+->]
		\item P = \lstinline|int,Collection<Element>|
			\begin{itemize}
			\item TT = \lstinline|Array<int>|, T = \lstinline|int|, I = \lstinline|2|
			\end{itemize}
		\item A = \lstinline|2,Array<int>|
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{deduct.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<int i, template<class> class Collection, class Element>
Element& get(Collection<Element>& c)
{
	return c[i];
}

template<class E>
class Array
{
	E* a;
	int _size;

	public:
		...

		E& operator[](int i) { return a[i]; }
};

int main()
{
	Array<int> a = {1,2,3,4,5};
	cout << (get<2>(a)) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Déduction d'un type}
\begin{itemize}[<+->]
\item En pratique, A peut être n'importe quel type \cpp
\item P peut être un \texttt{T}, un \texttt{T*}, un \texttt{T\&}, un \texttt{TT<T>}, etc.
	\begin{itemize}
	\item Liste exhaustive pour P : \url{http://en.cppreference.com/w/cpp/language/template_argument_deduction}
	\end{itemize}
\item Sur l'exemple précédent, « à l'évidence », la valeur \texttt{2} ne peut pas être déduite
	\begin{itemize}
	\item Mais \lstinline|Array<int>| le peut
	\end{itemize}
\item La déduction de type est effectuée
	\begin{itemize}
	\item à l'appel d'une fonction
	\item à la prise d'adresse d'une fonction
	\item à l'instanciation explicite d'un template
	\item quand l'inférence de type est utilisée, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Templates variadiques}

\begin{frame}
\frametitle{Les arguments variables en nombre}
\begin{itemize}[<+->]
\item Jusqu'à présent, en \cpp, on n'a pas vu de manière «~satisfaisante~» comment passer un nombre d'arguments variables en nombre
	\begin{itemize}
	\item Comme en \texttt{C}~: utiliser \texttt{va\_list}
	\item \texttt{std::initializer\_list}
	\end{itemize}
\item Grâce aux templates, on peut faire mieux
\item Templates variadiques
\item Syntaxe : \lstinline|template<class Args> A f(Args ... args)|
	\begin{itemize}
	\item Pour des templates de classe, les arguments variadiques doivent être les derniers
	\item Pour des templates de fonction, les paramètres explicites doivent être les derniers
	\end{itemize}
\item Autre utilité : certains templates ont des paramètres «~cachés~»
\begin{itemize}
	\item \texttt{map}, \texttt{vector}, \texttt{list}, etc.
	\item On ne pouvait pas les utiliser avec \texttt{get} (Slide 24, 26)
	\item Erreur de substitution
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{lstlisting}
template<class ... Types> struct Tuple {};
Tuple<> t0;           // Types contains no arguments
Tuple<int> t1;        // Types contains one argument: int
Tuple<int, float> t2; // Types contains two arguments: int and float
Tuple<0> error;       // 0 is not a type
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
template<class ... Types> void f(Types ... args);
f();       // OK: args contains no arguments
f(1);      // OK: args contains one argument: int
f(2, 1.0); // OK: args contains two arguments: int and double
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
template<typename... Ts, typename U> struct Invalid; // Error: Ts.. not at the end

template<typename ...Ts, typename U, typename=void>
void valid(U, Ts...);     // OK: can deduce U
//void valid(Ts..., U);   // error : cannot deduce

valid(1.0, 1, 2, 3);      // OK: deduces U as double, Ts as {int,int,int}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Extension de pack}
\begin{itemize}[<+->]
\item Terminologie : \texttt{Args ... args} est un pack de paramètres
\item On accède aux paramètres un par un en « étendant » le pack
	\begin{itemize}
	\item \texttt{args...} est l'expansion de pack
	\end{itemize}
\item L'expansion est effectuée récursivement, paramètre par paramètre
\item On peut «~préfixer~» l'extension
	\begin{itemize}
	\item Exemple : \texttt{\&args...}
	\end{itemize}
\item Si packs sont imbriqués ou étendus « ensemble », les règles sont assez complexes
%\item Utilité de \texttt{std::forward}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{variadic.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<typename T>
T sum(T v)
{
    return v;
}

template<class T, class ... Args>
T sum(T first, Args... args)
{
    return first + sum(args...);
}

int main()
{
    int s = sum(1,2,3,4);
    cout << s << endl;

    string s1 = "a", s2 = "b", s3 = "c", s4 = "d";
    string str = sum(s1, s2, s3, s4);
    cout << str << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Autre exemple}
\begin{itemize}
\item Parfois, on veut utiliser des paramètres qui sont des paramètres templates de templates
    \begin{itemize}
    \item {\tiny \lstinline|template<template<class> class Cont, class T> void f(Cont<T> c);| }
    \end{itemize}
\item Parfois, on ne connait pas les paramètres templates de ces templates
    \begin{itemize}
    \item On veut utiliser \lstinline|std::vector<T>|, mais il y a d'autres paramètres
    \item On veut écrire \lstinline|std::vector<T,...>|
    \end{itemize}
\item Fichier \texttt{print-container-template.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<template<class, class ...> class Container, class T, class ... OtherParams>
ostream& operator<<(ostream& out, const Container<T,OtherParams...> & c)
{
    for(const T& t : c)
        out << t << " ";
    return out;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le problème de forwarding}
\begin{itemize}[<+->]
\item Une fonction \lstinline|void f(int& i, int& j, int& k)| ne peut pas être appelée avec des immédiats
	\begin{itemize}
	\item Ni aucune rvalue
	\end{itemize}
\item On ne peut pas convertir implicitement une rvalue en rvalue
\item « Solution » : \lstinline|void f(const int& i, const int& j, const int& k)|
\item Inconvénient : on ne peut plus modifier les paramètres
	\begin{itemize}
	\item Et c'est une bonne chose si on passe des immédiats
	\end{itemize}
\item Si on veut en modifier certains, il ne faut mettre que certains \lstinline|const|
\item Sur un template variadique, c'est probablement voulu
	\begin{itemize}
	\item Par exemple, si on veut écrire une fonction qui prend en paramètre une fonction $f$, et ses arguments
	\item \scriptsize{\lstinline|auto call_function(Function f, Args& ... args)|}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Ce que l'on ne veut pas faire}
\begin{itemize}
\item Écrire toutes les combinaisons de const et pas const
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template <class A, class B, class C>
void f(A& a, B& b, C& c);

template <class A, class B, class C>
void f(const A& a, B& b, C& c);

template <class A, class B, class C>
void f(A& a, const B& b, C& c);

template <class A, class B, class C>
void f(A& a, B& b, const C& c);

template <class A, class B, class C>
void f(const A& a, const B& b, C& c);

template <class A, class B, class C>
void f(const A& a, B& b, const C& c);

template <class A, class B, class C>
void f(A& a, const B& b, const C& c);

template <class A, class B, class C>
void f(const A& a, const B& b, const C& c);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Avec des templates variadiques, c'est impossible
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Astuce : utiliser les références de rvalue}
\begin{lstlisting}
template<class Function, class ... Args>
auto call_function(Function f, Args&& ... args) -> decltype(f(args...))
{
	return f(args...);
}

void print(int i) {  cout << i << endl; }

void increment(int & i) { i++; }

int main()
{
	call_function(print, 2);

	int i = 3;
	call_function(increment, i);
	print(i);

	call_function(increment, 3); //wtf ?!
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Problème : on ne veut pas que \lstinline|call_function(increment, 3)| compile
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{fwd.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class Function, class ... Args>
auto call_function(Function f, Args&& ... args) -> decltype(f(args...))
{
	return f(forward<Args>(args)...);
}

void print(int i) {  cout << i << endl; }

void increment(int & i) { i++; }

int main()
{
	call_function(print, 2);

	int i = 3;
	call_function(increment, i);
	print(i);

	//call_function(increment, 3); //doesn't compile anymore
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctionnement}
\begin{itemize}[<+->]
\item Rappel : \texttt{\&\&} crée des références de rvalue
\item \texttt{std::forward<T>(T \&\& t)} est résolu en
	\begin{itemize}
	\item \texttt{T\&} si \texttt{t} est une référence de lvalue
	\item \texttt{std::move} sinon
	\end{itemize}
\item Le risque de « modification d'immédiat » est éliminé par \texttt{std::move}
\item Sucre syntaxique pour \lstinline|static_cast<T&&>(t)|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Différence entre \texttt{move} et \texttt{forward}}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{move-fwd.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void overloaded(const int & arg )  {  cout << "by lvalue\n";  }

void overloaded(int && arg ) {  cout << "by rvalue\n";  }

template<class T>
void forwarding( T && arg )
{
	cout << "by simple passing: "; overloaded(arg);
	cout << "via std::forward: "; overloaded( forward<T>(arg) );
	cout << "via std::move: "; overloaded( move(arg) ); //arg is now invalidated
}

int main()
{
	cout << "initial caller passes rvalue:\n";
	forwarding(5);
	cout << endl;

	cout << "initial caller passes lvalue:\n";
	int x = 5;
	forwarding(x);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section[Spécialisation]{Spécialisation de templates}

\begin{frame}
\frametitle{Overview}
\begin{itemize}[<+->]
\item La plupart du temps, on écrit une classe template et elle est «~valide~» pour tous les types
	\begin{itemize}
	\item Parfois, on veut particulariser la classe pour certains types
	\end{itemize}
\item Deux types de spécialisation
	\begin{enumerate}
	\item \emph{complète} : tous les arguments templates sont fixés
	\item \emph{partielle} : certains arguments templates sont spécialisés
	\end{enumerate}
\item Permet de personnaliser le comportement pour certains arguments template
	\begin{itemize}
	\item Efficacité
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{vector} est complètement spécialisé pour les vecteurs booléens
	\item Économie de taille
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

%\subsection{Spécialisation complète de templates}

\begin{frame}
\frametitle{Spécialisation complète de templates}
\begin{itemize}[<+->]
\item Parfois, on veut spécialiser l'implémentation d'un template pour certains types
	\begin{itemize}
	\item Efficacité
	\item Fonctionnalité
	\end{itemize}
\item Possibilité de fournir de nouvelles fonctionnalités
	\begin{itemize}
	\item ... voire de changer complètement l'interface publique
	\end{itemize}
\item Divergence possible grâce à l'instanciation
	\begin{itemize}
	\item Code « généré », \lstinline|vector<int>| est un type à part entière, et différent de \lstinline|vector<bool>|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}
	\item Éviter les ambiguïtés et le code obscur
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{full.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct R {};
struct S { S() { cout << "+S" << endl; } };

template<class T> struct A
{
	int i; T t;
	A(int i, T t) : i(i), t(t) { cout << "+A<T>" << endl; }
};

template<> struct A<bool>
{
	S s; bool b;
	A(bool b) : b(b), s(S()) { cout << "+A<bool>" << endl; }
};

int main()
{
	A<R> a(2,R());
	cout << a.i << endl;
	A<bool> b(true);
	//cout << b.i << endl; //error : no A<bool>::i
	cout << b.b << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Spécialisation partielle de templates}
\begin{itemize}[<+->]
\item La spécialisation complète de templates ne permet plus de paramétrisation « générique » du template
	\begin{itemize}
	\item On a spécifié que \lstinline|vector<bool>| se comporte particulièrement
	\item On ne sait pas dire « un vecteur de pointeurs se comporte différemment »
	\end{itemize}
\item La spécialisation partielle de templates permet d'effectuer cela
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|class A<T,U>| : template primaire
	\item \lstinline|class A<T*,U>| : spécialisation partielle où le premier argument est un pointeur
	\item \lstinline|class A<T,T>| : spécialisation partielle où les deux arguments sont identiques
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{partial-1.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T> struct A
{
	T t;
	A(T t) : t(t) {}

	void print() { cout << t << endl; }
};

template<class T> struct A<T*>
{
	T* t;
	A(T* t) : t(t) {}

	void print() { cout << *t << endl; }
};

int main()
{
	int i = 2;
	A<int> a1(i); a1.print();
	A<int*> a2(&i); a2.print();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Instanciation de spécialisations}
\begin{itemize}[<+->]
\item Quand un template de classe est instancié, il peut exister plusieurs spécialisations partielles
\item Le compilateur doit décider s'il utilise le template primaire ou une spécialisation
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Règle}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Correspondance exacte
		\begin{itemize}
		\item Les arguments template correspondent : utilisation de la spécialisation
		\end{itemize}
	\item Si plus d'une spécialisation correspond, « la plus spécialisée » est utilisée
		\begin{itemize}
		\item Si aucune n'est plus spécialisée : erreur (ambiguïté)
		\end{itemize}
	\item Template primaire
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{partial-2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T1, class T2, int I>
class A {}; // primary template

template<class T, int I>
class A<T, T*, I> {}; // partial specialization where T2 is a pointer to T1

template<class T, class T2, int I>
class A<T*, T2, I> {}; // partial specialization where T1 is a pointer

template<class T>
class A<int, T*, 5> {}; // partial specialization where T1 is int, I is 5,
                        // and T2 is a pointer
template<class X, class T, int I>
class A<X, T*, I> {}; // partial specialization where T2 is a pointer

int main()
{
	A<int, int, 1> a1;   // no specializations match, uses primary template
	A<int, int*, 1> a2;  // uses partial specialization #1 (T=int, I=1)
	A<int, char*, 5> a3; // uses partial specialization #3, (T=char)
	A<int, char*, 1> a4; // uses partial specialization #4, (X=int, T=char, I=1)
	//A<int*, int*, 2> a5; // error: matches #2 (T=int, T2=int*, I=2)
                     	   //        matches #4 (X=int*, T=int, I=2)
                           // neither one is more specialized than the other
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item On voudrait spécialiser \texttt{Array<T,N>} pour que
	\begin{enumerate}
	\item si utilisé avec une adresse, on imprime les éléments déférencés
	\item Si utilisé « comme un tableau 2D », on affiche sous forme matricielle
	\end{enumerate}
\item Il faut spécialiser le template de \texttt{array.hpp}
    \begin{itemize}
    \item On le fera avec une fonction membre \texttt{print}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
Array<int*,3> a_add;
int n[3];
for(unsigned i = 0; i < 3; i++)
{
	n[i] = i + 1;
	a_add[i] = &(n[i]);
}
cout << a_add << endl; //objective : 1 2 3
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
Array<Array<int,2>,3> a2d = {{1,2},{3,4},{5,6}};
cout << a2d << endl; //objective : 1 2
                     //            3 4
                     //            5 6
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution : premier cas}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{array-spec.hpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T, int N> class Array<T*,N>
{
    T* t[N]; //array of N addresses of T

    public:
        Array() = default;

        Array(const std::initializer_list<T*>& l) : Array()
        {
            if(N != l.size())
                throw std::out_of_range("Non matching sizes");
            std::copy(l.begin(), l.end(), t);
        }

        T*& operator[](unsigned i) { return t[i]; }
        const T*& operator[](unsigned i) const { return t[i]; }

        void print() const
        {
            std::for_each(std::begin(t), std::end(t),
                [](const T* const & t) { std::cout << *t << " "; });
            std::cout << std::endl;
        }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution : second cas}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{array-spec.hpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T, int N, int M> class Array<Array<T,M>, N> //N rows, M columns
{
    Array<T,M> t[N];

    public:
        Array() = default;
        Array(const std::initializer_list<Array<T,M>>& l) : Array()
        {
            if(N != l.size())
                throw std::out_of_range("Non matching sizes");
            std::copy(l.begin(), l.end(), t);
        }

        Array<T,M>& operator[](unsigned i) { return t[i]; }
        const Array<T,M>& operator[](unsigned i) const { return t[i]; }

        void print() const
        {
            std::for_each(std::begin(t), std::end(t), [](const auto& line)
            {
                std::for_each(std::begin(line), std::end(line),
                    [](const T& t){ std::cout << t << " "; });
                std::cout << std::endl;
            });
            std::cout << std::endl;
        }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Debriefing}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ça fonctionne
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Problème}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Il y a énormément de copier / coller
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{block}<+->{Solution}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Utiliser les concepts
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\section{Concepts}

\begin{frame}
\frametitle{Métaprogrammation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les templates ne permettent pas seulement de faire du code
 générique
\item Ils offrent également plusieurs formes de métaprogrammation
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Objectifs}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Forcer les templates à respecter certaines contraintes
	\item « Désactiver » un extrait de code pour certains templates
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Finalité : n'instancier que les fonctions qui ont du sens
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple}
\begin{exampleblock}<+->{Objectif : écrire un wrapper}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Emballer des objets déclarant une fonction membre \texttt{a()} ou \texttt{b()}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item On veut éviter le polymorphisme
\item La spécialisation est souvent inappropriée
	\begin{itemize}
	\item Implique des copier/coller considérables
	\item Permet d'avoir des classes aux interfaces différentes
	\item Ne permet pas toujours de couvrir tous les cas
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Les classes du modèle}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{ab-*.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A  {
    A a() { return A(); }
};

struct B  {
    B b() { return B(); }
};

struct AB {
    AB a() { return AB(); }
    AB b() { return AB(); }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Spécialisation}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{ab-spec.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
class Wrapper { //empty wrapper for non A or B
    T& t;
    public:
        Wrapper(T& t) = delete;
};

template<> class Wrapper<A> { //specialization for A
    A& _a;
    public:
        Wrapper(A& a) : _a(a) {}
        A a() { return _a.a(); }
}; //same for B, with `B b()`

template<> class Wrapper<AB> {
    AB& _ab;
    public:
        Wrapper(AB& ab) : _ab(ab) {}
        AB a() { return _ab.a(); }
        AB b() { return _ab.b(); }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Debriefing}
\begin{itemize}[<+->]
\item Copier / coller en masse
\item Pas scallable
\item Si on veut intégrer une nouvelle classe, il faut réécrire une spécialisation
\item On ne peut pas écrire un wrapper général avec \texttt{T a();} et \texttt{T b();}
	\begin{itemize}
	\item Les types de retour peuvent être incompatibles
	\end{itemize}
\item On ne peut pas empêcher de wrapper certains types
	\begin{itemize}
	\item On a écrit un wrapper vide pour empêcher la construction dans les cas incompatibles
	\end{itemize}
\item Plus vraiment de généricité...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Mieux avec \texttt{auto}}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{ab-auto.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template <class T>
class Wrapper
{
    T& t;
    public :
        Wrapper (T& t) : t(t) {}
        auto a() { return t.a(); }
        auto b() { return t.b(); }
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item On ne peut pas empêcher la substitution avec certains types
	\begin{itemize}
	\item Compile avec un type invalide tant qu'on n'appelle ni \texttt{a()}, ni \texttt{b()}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Autre exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{ab-sizeof.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A  {
    void a() const { cout << "A" << endl; }
};

struct B {
    int i;
    void b() const { cout << "B" << endl; }
};

template<class T> bool is_A(const T& t) {
    return sizeof(T) == sizeof(A);
}

template<class T> void f(const T& t) {
   if(is_A(t))
       t.a();
    else
        t.b();
};

int main() {
    A a; f(a); //error: no A::b()
    B b; f(b); //error: no B::a()
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{ab-sizeof-constexpr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A  {
    void a() const { cout << "A" << endl; }
};

struct B {
    int i;
    void b() const { cout << "B" << endl; }
};

template<class T> constexpr bool is_A() {
    return sizeof(T) == sizeof(A);
}

template<class T> void f(const T& t) {
   if constexpr(is_A<T>())
       t.a();
    else
        t.b();
};

int main() {
    A a; f(a);

    B b; f(b);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Notion de \texttt{concept}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Idée : restreindre certains types templates
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple de contraintes}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{T} doit hériter de \texttt{A}
	\item \texttt{T} doit être un type entier
	\item un objet \texttt{t} de type \texttt{T} est tel que \texttt{t.f()} compile et retourne \lstinline|int|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Contraintes existantes dans \texttt{concepts.h}
\item Tous les exemples précédents peuvent être résolus «~élégamment~» avec ce type de sémantique
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{simple.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<std::integral T>
T gcd(const T& a, const T& b)
{
    if(b == 0)
        return a;
    return gcd(b, a % b);
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
std::integral auto gcd(std::integral auto a, std::integral auto b)
{
    if(b == 0)
        return a;
    return gcd(b, a % b);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Définir ses concepts}
\begin{itemize}
\onslide<1->{\item Mots clés : \lstinline|concept| et \lstinline|requires|}
\onslide<2->{\item Deux choix}
	\begin{itemize}
	\onslide<3->{\item Combinaison de concepts existants}
	\onslide<4->{\item Duck typing}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\onslide<5->{
\begin{exampleblock}{Duck typing}
	\begin{itemize}
	\item "If it looks like a duck and quacks like a duck, then it's a duck"
	\end{itemize}
\end{exampleblock}}
\begin{center}
\visible<6-|handout:1>{\includegraphics[width=5cm]{pics/pig.png}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{duck-typing.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
concept Duck = requires(T t)
{
    {t.quack() };
};

template<Duck D>
void squish(D d)
{
    d.quack();
}

struct Goose { void quack() { cout << "Quack!" << endl; }  };
struct Cat { void meow() { cout << "Meow!" << endl; }   };

int main()
{
    Goose g; squish(g);

    Cat c; squish(c);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple concret}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{it.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
concept Iterable = requires(T t)
{
    { t.begin() } -> std::forward_iterator;
    { t.end() } -> std::forward_iterator;
};

template<Iterable IT>
void print(const IT& it)
{
    for(const auto& a : it)
        std::cout << a << " ";
    std::cout << std::endl;
}

int main()
{
    std::vector<int> v = {0, 1, 2, 3, 4};
    print(v);
    print(std::string("Hello"));
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contraintes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les contraintes doivent être des \lstinline|constexpr bool|
	\begin{itemize}
	\item Exemple : \lstinline|std::is_integral_v<T>|
	\end{itemize}
\item On peut combiner des concepts avec les opérateurs logiques \texttt{!}, \texttt{||},  et \texttt{\&\&}.
\item Les concepts ne peuvent pas être soumis à des contraintes
	\begin{itemize}
	\item Ils doivent être des fonctions évaluables quel que soit le type du paramètre
	\item Les contraintes vont provoquer des erreurs de substitution
	\end{itemize}
\item La syntaxe « trailing return type » permet de préciser le retour d'une contrainte
	\begin{itemize}
	\item Un type, ou un concept
	\end{itemize}
\item On peut utiliser les concepts directement comme paramètres, en l'absence de déclaration de templates
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Concepts sous contraintes}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{wrong.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
concept Integral = is_integral_v<T>;

template<class T>
concept SignedIntegral = Integral<T> && is_signed_v<T>; //ok
//SignedIntegral is a total function, defined for any type

//template<Integral T>
//concept SignedIntegral2 = is_signed_v<T>; //ko
//SigneIntegral2 is a function only defined on Integral

//SignedIntegral<int32_t> is true
//SignedIntegral<uint32_t> is false
//SignedIntegral<string> is false

//SignedIntegral2<int32_t> is true
//SignedIntegral2<uint32_t> is false
//SignedIntegral2<string> is undefined
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Problème d'overload ambigu}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{overload.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class Container>
ostream& operator<<(ostream& out, const Container& c)
{
    for(const auto& e : c)
        out << e; //I can't add << " "
    out << endl;
    return out;
}

int main()
{
    vector<int> v = {1,2,3,4};
    list<int> l = {1,2,3,4};
    cout << v << endl; //ok
    cout << l << endl; //ok
    //cout << "Hello" << endl; //ko
    //cout << std::string("Hello") << endl; //ko
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Cet overload est ambigu avec \lstinline|operator[](std::ostream,std::string)|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Exclure les types qui possèdent un overload via un concept
\item Fichier \texttt{overload-fixed.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class Container>
concept NotPrintable = ! requires(std::ostream out, Container c)
{
	{ operator<<(out, c) };
};

template<NotPrintable Container>
ostream& operator<<(ostream& out, const Container& c )
{
	for(const auto& e : c)
	out << e << " ";
	out << endl;
	return out;
}

int main()
{
	vector<int> v = {1,2,3,4};
	list<int> l = {1,2,3,4};
	cout << v << endl; //ok
	cout << l << endl; //ok
	cout << "Hello" << endl; //ok
	cout << std::string("Hello") << endl; //ok
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solutions avec les AB}
\begin{itemize}
\item Construction du wrapper : fichier \texttt{ab-concept.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T> concept hasA = requires(T t) {
    { t.a() };
};

template<class T> concept hasB = requires(T t) {
    { t.b() };
};

template<class T> concept aORb = hasA<T> || hasB<T>;

template <aORb T>
class Wrapper {
    T& t;
    public :
        Wrapper (T& t) : t(t) {}
        auto a() { return t.a(); }
        auto b() { return t.b(); }
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Le type template \texttt{T} du wrapper doit déclarer \texttt{T::a()} ou \texttt{T::b()}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solutions avec les AB}
\begin{itemize}
\item Forwarding : fichier \texttt{ab-choice.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T> concept hasA = requires(T t) {
    { t.a() };
};

template<class T> concept hasB = requires(T t) {
    { t.b() };
};

template<hasA T> T fwd(T& t) {
    return t.a();
}

template<hasB T> T fwd(T& t) {
    return t.b();
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Les overload \texttt{fwd} sont sélectionnés grâce aux concepts
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Ambiguïté}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{deactivate.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
struct A
{
    A(T t) {}
    A(int i) {}
};

int main()
{
    A<double> a (2.0); //ok
    A<int> b(2); //ko
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Ambiguïté}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{deactivate-better.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T> requires (!std::integral<T>)
struct A
{
    A(T t) {}
    A(int i) {}
};

int main()
{
    A<double> a(2.0); //ok
    A<int> b(2); //ko
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Ambiguïté}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{deactivate-fixed.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
struct A
{
    A(T t) {}

    template<class U=T> requires (! std::integral<U>)
    A(int i) {}
};

int main()
{
    A<double> a (2.0); //ok
    A<int> b(2); //ok
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}